Dzięki użyciu bufora współdzielonej pamięci 
Shader(ang. Shader Storage Buffer Object) w skrócie SSBO,
przesłane wektory obiektów mogą być wykorzystane zarówno
przez Compute Shader jak również przez potok renderowania.
Dzięki takiemu podejściu oszczędza się narzutu przesyłu danych
pomiędzy CPU a GPU. Raz przesłane dane do VRAM, zostaną
ponownie użyte w trakcie renderowania.
SSBO tworzony jest w następujący sposób:

\begin{lstlisting}[
        language=C,
        title=Tworzenie SSBO,
        numbers=left,
        stepnumber=1,    
        firstnumber=1,
        numberfirstline=true
]
// unsigned int nodeSsbo
glGenBuffers(1, &nodeSsbo);
glBindBuffer(GL_ARRAY_BUFFER, nodeSsbo);
\end{lstlisting}

\noindent
Linia 2 listingu generuje bufor, natomiast w drugiej OpenGL
jest informowany o typie wygenerowanego obiektu karty $(GL\_ARRAY\_BUFFER)$.
SSBO daje dostęp do niemalże całej pamięci VRAM.
Aktualnie w przeciętnych kartach od firmy NVIDIA lub AMD,
karty graficzne dysponują pamięcią liczoną w gigabajtach.
Rozmiar omawianej struktury wierzchołków w metodzie
wynosi 48 bajtów. Zakładając $N = 100000$ obiektów
to zakres pamięci potrzebnej do alokacji wyniesie $ 4800000 $ bajtów, czyli około
$ 4,58 $ megabajtów.
Widać wyraźnie, że aby zająć całą przestrzeń VRAM, potrzebna jest
znaczna ilość danych grafowych o typie struktury omawianej w niniejszym
rozdziale.
Mając już ustawione powiązanie z buforem SSBO,
wysłanie danych do pamięci karty graficznej odbywa za pomocą metody:

\begin{lstlisting}[
        language=C, 
        title=Wysłanie SSBO do pamięci GPU
        numbers=left,
        stepnumber=1,    
        firstnumber=1,
        numberfirstline=true
]
glBufferData(GL_ARRAY_BUFFER, nodeSize * sizeof(struct),
        &(*nodeList)[0], GL_STATIC_DRAW);
\end{lstlisting}

\noindent
Ponownie podana została informacja o typie bufora
oraz wskaźnik do tablicy.
Dodatkowo metoda przyjmuje całkowity rozmiar elementów
pomnożony przez wielkość struktury. 
Kolejność przesłanych bitów będzie zgodna z definicją struktury,
dlatego ważne jest, by w programie Compute Shader zachować tą samą
definicję typu. Parametr $ GL\_STATIC\_DRAW $ to istotny argument
funkcji. Informuje bibliotekę OpenGL o tym, że dane zostaną 
w pamięci karty graficznej, bez możliwości ponownej
aktualizacji podczas cyklu życia aplikacji \cite{opengl_programming_guide}.
Inne dostępne parametry dostępu:
\begin{itemize}
        \item $ GL\_STREAM\_DRAW $,
        \item $ GL\_STREAM\_READ $,
        \item $ GL\_STREAM\_COPY $,
        \item $ GL\_STATIC\_READ $,
        \item $ GL\_STATIC\_COPY $,
        \item $ GL\_DYNAMIC\_DRAW $, 
        \item $ GL\_DYNAMIC\_READ $,
        \item $ GL\_DYNAMIC\_COPY $.
\end{itemize}

\noindent
Utworzony obiekt SSBO należy następnie powiązać z potokiem renderowania.
Do tego celu zostały użyte następujące metody:

\begin{lstlisting}[
        title=Powiązanie SSBO z potokiem renderowania
        language=C, 
        numbers=left,
        stepnumber=1,    
        firstnumber=1,
        numberfirstline=true
]
glBindVertexArray(nodeVao);
glBindBuffer(GL_ARRAY_BUFFER, nodeSsbo);

int positionLocation = glGetAttribLocation(nodeShader->GetShaderProgram(),
        "in_position");
int colorLocation = glGetAttribLocation(nodeShader->GetShaderProgram(), 
        "in_color");
int sizeLocation = glGetAttribLocation(nodeShader->GetShaderProgram(), 
        "in_size");

glEnableVertexAttribArray(positionLocation);
glEnableVertexAttribArray(colorLocation);
glEnableVertexAttribArray(sizeLocation);

glVertexAttribPointer(positionLocation, 4, GL_FLOAT, GL_FALSE, 
        sizeof(VertexData), (void *)0);

glVertexAttribPointer(colorLocation, 4, GL_FLOAT, GL_FALSE, 
        sizeof(VertexData), (void *)
        (offsetof(VertexData, VertexData::color)));
        
glVertexAttribPointer(sizeLocation, 1, GL_FLOAT, 
        GL_FALSE, sizeof(VertexData), 
        (void *)(offsetof(VertexData, VertexData::size)));

glBindVertexArray(positionLocation);
glBindVertexArray(colorLocation);
glBindVertexArray(sizeLocation);

glBindBufferBase(GL_SHADER_STORAGE_BUFFER, 0, nodeSsbo);
glBindBufferBase(GL_SHADER_STORAGE_BUFFER, 8, fromToSsbo);
...
\end{lstlisting}

\noindent
Obiekt Vertex Array jest używany do powiązania danych pomiędzy cpu a potokiem renderowania.
Linia 1 wiąże zmienną nodeVao z OpenGL. Potok renderowania powinien jednak współdzielić
obszar pamięci karty graficznej z Compute Shader. Do tego celu dowiązywany jest obiekt nodeSsbo,
który został utworzony w poprzednich krokach. Dzięki wywołaniu metody z drugiej linii
zostanie wysłana informacja OpenGL o tym, że nodeVao ma używać bufora nodeSsbo.
Linie 4-8 pobierają informację o lokalizacji atrybutów Vertex Shader.
Informacja ta jest potrzebna do poprawnego wykorzystania bufora SSBO przez potok renderowania.
Po pobraniu atrybutów Vertex Shader, należy wskazać jak OpenGL, ma powiązać dane
z potokiem renderowania. Do tego celu w powyższym listingu została wykorzystana metoda $ offsetof $,
która dla danej struktury i jej własności zwraca liczbę bajtów do pominięcia.
Linie 26-28 wiążą atrybuty Vertex Shader z obiektem Vertex Array, który zostanie użyty przy
wywoływaniu metody służącej do wyświetlania obrazu.
Funkcje przedstawione w ostatnich dwóch wierszach,
mają za zadanie przekazać do OpenGL wskaźniki do danych
(wierzchołki i indeksy połączeń) \cite{opengl_programming_guide}.
Pozycje 0 i 8 w argumentach mają swoje odzwierciedlenie w Compute Shader.
Ponadto definicja typów jest taka sama jak w przypadku kodu 
zmiennych używanych po stronie CPU,
co ukazuje poniższy fragment:

\begin{lstlisting}[
        title=Fragment kodu Compute Shader repulsive force,
        language=C, 
        numbers=left,
        stepnumber=1,    
        firstnumber=1,
        numberfirstline=true
]
struct GraphicData
{
    vec4 position;
    vec4 color;
    float size;
    float dx;
    float dy;
    float dz;
};

struct Connections
{
    int from;
    int to;
};

layout (std430, binding = 0) buffer DataBuffer 
{
	GraphicData data[];
};

layout (std430, binding = 8) buffer DataConnections
{
	Connections connections[];
};

\end{lstlisting}

\input{thesis/rozdzial_4/method_description3}